\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}

La programmation modulaire est un principe de développement consistant à séparer une
application en composants plus petits appelés \textit{modules}. Le langage de
programmation OCaml contient un langage de modules qui permet aux développeurs
d'utiliser la programmation modulaire. Dans ce langage de modules, un module est
un ensemble de types et de valeurs, les types des valeurs pouvant dépendre des
types définis dans le même module.
OCaml étant un langage fortement typé, les modules possèdent également
un type, appelé dans ce cas \textit{signature}.

%% TODO exemple d'un module OCaml et de sa signature.

Bien que les modules soient bien intégrés dans OCaml, une
distinction est faite entre le langage de base, contenant les types dits \og de
base \fg \, comme les entiers, les chaînes de caractères ou les fonctions, et le
langage de modules. En particulier, le terme \textit{foncteur} est employé à la
place de \textit{fonction} pour parler des fonctions prenant un module en
paramètre et en renvoyant un autre. De plus, il n'est pas possible de définir
des fonctions prenant un module et un type de base et retournant un module (ou un
type de base).

% Pour changer le nom du début de la légende d'un code.
\renewcommand\listingscaption{Code OCaml}

\begin{listing}
  \inputminted{OCaml}{codes/intro_point2D.ml}
  \caption{Exemple d'un module nommé Point2D contenant un type t pour
    représenter un point par ses coordonnées cartésiennes dans un enregistrement
    et d'une fonction add retournant un point dont les coordonnées sont
    la somme de deux points donnés en paramètres.}
\end{listing}

\begin{listing}
  \caption{MakePoint2D est un foncteur qui permet de rendre polymorphe notre
    module Point2D.}
  \inputminted{OCaml}{codes/intro_point2D_polymorphic.ml}
\end{listing}

\begin{listing}
  \caption{Application de notre foncteur au module des entiers.}
  \inputminted{OCaml}{codes/intro_point2D_polymorphic_app.ml}
\end{listing}

D'un autre côté, dans les types de base d'OCaml se trouvent les
\textit{enregistrements}. Ces derniers sont des ensembles de couples
\textit{(label, valeur)}, et ressemblent aux modules. Cependant, les deux
différences majeures sont la possibilité de définir des types dans un
module ainsi que d'avoir des champs mutuellement dépendants.

Ce mémoire vise à donner, dans un premier temps et après avoir défini les notions
nécessaires, un calcul typé, DOT\cite{WF-DOT-2016}, dans lequel le
langage de modules est confondu avec le langage de base grâce aux
enregistrements. Cette unification implique
que les modules (et in fine les foncteurs) sont des citoyens de première
classe, c'est-à-dire que nous pouvons les manipuler comme tout autre terme, ce qui
n'est pas le cas actuellement en OCaml.
Dans un second temps, ce travail propose une implémentation en OCaml
des algorithmes de typage et de sous-typage et d'un langage de surface qui nous
permet d'écrire des programmes DOT.

%Une preuve de la sûreté de ce calcul ainsi
%qu'un interpréteur avec un algorithme de sous-typage et d'inférence de type est
%fourni.

Les chapitres sont organisés afin de comprendre la construction de DOT
à partir du plus simple des calculs, le $\lambda$-calcul.

Dans le chapitre 1, nous présenterons \textit{le $\lambda$-calcul non typé}, un calcul
minimal qui contient des termes pour les variables, pour les abstractions (afin
de représenter des fonctions) et des applications (afin de représenter
l'application d'une fonction à un paramètre). Nous discuterons également de la
sémantique que nous attribuons à ce calcul. 

Dans le chapitre 2, nous introduirons la notion de type et nous l'appliquons au
$\lambda$-calcul, ce qui nous donnera \textit{le $\lambda$-calcul simplement typé}. Nous
discuterons de la notion de \textit{sûreté du typage} à travers \textit{les théorèmes
de préservation et de progression} que nous démontrerons pour ce calcul typé.

Dans les chapitres 3, 4 et 5, nous enrichirons le $\lambda$-calcul simplement
typé avec la notion de polymorphisme qui permet d'attribuer plusieurs types à un
terme. Le chapitre 3 se concentre sur \textit{le polymorphisme avec sous-typage},
illustré avec les enregistrements.
%Nous parlerons aussi de l'implémentation d'un
%algorithme de sous-typage pour ce calcul et nous montrerons qu'un travail est
%nécessaire pour passer de la théorie à l'implémentation.
Dans le chapitre 4, nous parlerons de
\textit{polymorphisme paramétré} qui, combiné au $\lambda$-calcul simplement typé, forme
le calcul appelé \textit{Système F}.
Le chapitre 5 se chargera de combiner ces deux notions de polymorphismes dans un
calcul appelé \textit{Système $F_{<:}$}.
Une preuve des théorèmes de préservation et de progression sera donnée pour
les calculs définis dans les chapitres 3 et 4.

Ensuite, dans le chapitre 6, nous étudierons le calcul DOT en complétant les
enregistrements définis dans le chapitre 3 avec les \textit{types chemins
dépendants} qui offre la possibilité d'ajouter des types dans les
enregistrements, la syntaxe manquante pour une
convergence entre enregistrements et modules. Ce dernier chapitre comportera en
plus des types chemins dépendants, chaque notion étudiée précédemment,
c'est-à-dire le $\lambda$-calcul simplement typé, les
enregistrements, le polymorphisme par sous-typage et le polymorphisme paramétré
ainsi que les types récursifs.

Pour finir, dans le chapitre 7, nous discuterons de l'implémentation du langage
RML\cite{rml-github} qui comprend un algorithme de typage et de sous-typage
ainsi que d'un langage de surface pour le
calcul DOT. Nous verrons que passer des règles de sous-typage à un algorithme
n'est pas évident pour plusieurs raisons.
% Nous donnerons des comparaisons entre OCaml et RML


La principale difficulté de ce travail se trouve dans l'étude des types
chemins dépendants, sujet de recherche récent et moins bien compris que les
calculs comme \textit{Système $F$} ou \textit{Système $F_{<:}$}, ainsi que
la gestion de ceux-ci dans les algorithmes.
